[Xudyh's sieve](/수학/Xudyh's%20sieve.md)   
[카테고리](/README.md)
## Mertens Function
### [뫼비우스 함수](/수학/뫼비우스.md)
<details>
<summary>getMoebius</summary>

```cpp
vector<int> getMoebius(int n) {
    vector<int> mu(n + 1);
    mu[1] = 1;

    vector<int> primes, lpf(n + 1); // least prime factor
    primes.reserve(n / log(n));

    for (ll i = 2; i <= n; i++) {
        if (!lpf[i]) {
            lpf[i] = 1;
            primes.push_back(i);
            mu[i] = -1;
        }
        for (auto p : primes) {
            if (i * p > n) break;
            lpf[i * p] = p;
            if (i % p == 0) {
                mu[i * p] = 0;
                break;
            }
            else {
                mu[i * p] = mu[i] * mu[p];
            }
        }
    }

    return mu;
}
```
</details>

### Mertens
```cpp
class Mertens {
private:
    vector<int> pfsMu; // precomputation
    map<ll, int> mp; // memoization

    int pfs_mu(ll x) {
        if (x < pfsMu.size()) return pfsMu[x]; // precomputation

        if (mp.count(x)) return mp[x];
        auto &res = mp[x];

        res = 1; // M(n) = 1 - M(n/2) - M(n/3) - M(n/4) - ... - M(n/n)
        for (ll i = 2, j; i <= x; i = j + 1) {
            j = x / (x / i);
            res -= pfs_mu(x / i) * (j - i + 1);
        }
        return res;
    }

    ll oddPfs(ll n) { // mu[2] + mu[4] + ...
        ll res = 0;
        for (; n > 0; n >>= 1) res += pfs_mu(n);
        return res;
    }

    ll evenPfs(ll n) { // mu[1] + mu[3] + ...
        return -oddPfs(n >> 1); // Even(N)-Even(N/2)=M(N), M(N)-Even(N)=-Even(N/2)
    }

public:
    Mertens(ll maxN) {
        int preComputeSize = pow(2 * maxN, 2.0 / 3);
        pfsMu = getMoebius(preComputeSize);
        for (int i = 1; i < pfsMu.size(); i++) pfsMu[i] += pfsMu[i - 1];
    }

    int getSum(ll i, ll j) {
        return pfs_mu(j) - pfs_mu(i - 1);
    }

    ll getOddSum(ll i, ll j) {
        return oddPfs(j) - oddPfs(i - 1);
    }

    ll getEvenSum(ll i, ll j) {
        return evenPfs(j) - evenPfs(i - 1);
    }
};
```
### 시간복잡도
$O(N^{2/3})$   

### 구현 주의사항
getMoebius 호출할 때 `pow(2 * MX, 2/3)`로 계산하면 int나눗셈이라 0제곱 되니 실수 리터럴 사용해야 함

### 사용설명
메르텐스 추측 `|M(x)| < sqrt(X) forall x > 1`   
반증되긴 했지만 long long범위에선 만족하므로 int로 리턴해도 충분   

pfsEven이랑 pfsOdd는 어떤지 몰라서 일단 long long으로 리턴하게 했음   

메르텐스 함수 계산용으로 작성한 코드. 일반화된 코드는 [Xudyh's sieve](/수학/Xudyh's%20sieve.md) 참고

### $\sum \mu(2k+1)$ 계산방법   
> $M(n) = \displaystyle\sum_{k=1}^{n}\mu(k)$, $G(n) = \displaystyle\sum_{k=0}^{\frac{n}{2}}\mu(2k+1)$이라 하면   
$G(n) - G\left( \left\lfloor \dfrac{n}{2} \right\rfloor \right) = M(n)$   
>> $\because$ 수학적 귀납법   
i)   
$G(1) - G(0) = M(1)$ 성립   
ii-i)   
$G(n) - G(n/2) = M(n)$ 가정   
$n=2k+1$일 때 성립, 즉 $G(2k+1) - G(k) = S(2k+1)$이라면   
$G(2k+2) - G(k+1)$   
$= G(2k+1) - G(k+1)$   
$= G(2k+1) - G(k) - [2 | k]\mu(k+1)$   
$= S(2k+1) - [2 | k]\mu(k+1)$   
$= S(2k+1) + [2|k]\mu(2)\mu(k + 1)$ ($\because \mu(2)=-1$)    
$= S(2k+1) + \mu(2k+2)$ ($\because 2|k \implies gcd(2, k+1) = 1$)   
$= S(2k+2)$   
즉, $G(n+1) - G((n+1)/2) = M(n+1)$ 성립   
ii-ii)   
$n=2k$일 때 성립, 즉 $G(2k) - G(k) = M(2k)$라면   
$G(2k+1) - G(k)$   
$= \mu(2k+1) + G(2k) - G(k)$   
$= \mu(2k+1) + M(2k) = M(2k+1)$    
즉, $G(n+1) - G((n+1)/2) = M(n+1)$ 성립   
> 
> $G(n) - G\left( \left\lfloor \dfrac{n}{2} \right\rfloor \right) = M(n)$이므로   
$G(n) = M(n) + G(n/2) = M(n) + M(n / 2) + G(n / 4)$   
$= ...$   
$= M(n) + M(n/2) + ... + M(2 \text{ or } 3) + G(1)$   
$= \displaystyle\sum_{k=0}M\left( \left\lfloor \dfrac{n}{2^k} \right\rfloor \right)$ ($\because M(1)=G(1), M(0)=0$)

### 문제
[Coprime Integers](https://www.acmicpc.net/problem/16409) - 뫼비우스만 써도 풀리지만 메르텐스 쓰면 훨씬 빨라짐   

### 원리
$S_{f \ast g}(N) := \displaystyle\sum_{n=1}^{N}(f \ast g)(n) = \displaystyle\sum_{n=1}^{N}\displaystyle\sum_{d|n}f(d)g \left( \frac{n}{d} \right) $   
$= \displaystyle\sum_{d=1}^{N} f(d) S_g \left(\left\lfloor \dfrac{N}{d} \right\rfloor \right) (\because double~counting, \displaystyle\sum_{n=1}^{N} \displaystyle\sum_{d|n} f(d) = \displaystyle\sum_{d=1}^{N} f(d) \left\lfloor \dfrac{N}{d} \right\rfloor)$   
$= f(1)S_g(N) + \displaystyle\sum_{d=2}^{N} f(d) S_g \left(\left\lfloor \dfrac{N}{d} \right\rfloor \right) $   
$\therefore f(1)S_g(N) = S_{f \ast g}(N) - \displaystyle\sum_{d=2}^{N} f(d) S_g \left(\left\lfloor \dfrac{N}{d} \right\rfloor \right) $   

$let) \quad f = 1, ~g = \mu$   
$f \ast g = 1 \ast \mu = \epsilon, \quad S_g = S_\mu = M$   
$\therefore M(N) = 1 - \displaystyle\sum_{d=2}^{N}M \left(\left\lfloor \dfrac{N}{d} \right\rfloor \right)$   

문자 바꾸고 간단히 쓰면   
$M(n) = 1 - \displaystyle\sum_{d \ge 2} M (n / d)$   


### Precomputation 적용 안한 코드. $O(N^{3/4})$
```cpp
map<ll, int> mertensMp;
function<int(ll)> mertens = [&mertensMp, &mertens](ll n) -> int {
    if (n <= 1) return n;

    if (mertensMp.count(n)) return mertensMp[n];

    auto &res = mertensMp[n];
    res = 1;
    for (ll i = 2, j; i <= n; i = j + 1) {
        j = n / (n / i);
        res -= mertens(n / i) * (j - i + 1);
    }
    return res;
};
```

### 참고링크
https://xy-plane.tistory.com/17   
https://xy-plane.tistory.com/19   
https://gratus-blog.tistory.com/108   
https://hapby9921.tistory.com/entry/BOJ-16123-%ED%94%BC%ED%83%80%EA%B3%A0%EB%9D%BC%EC%8A%A4-%EC%8C%8D   